\section{Wirtschaftliche Betrachtung von Prozessen}
\subsection{Produktionskosten}
\bi
\item Rohstoffe, Additive, Katalysatoren, etc.
\item Energie (Elektrizität, Dampf, Kühlmittel, etc.)
\item Personalkosten (Löhne, Gehälter, Prämien, etc.)
\item Kapitalkosten (Zinsen und Abschreibungen)
\item Erhaltungskosten
\item Umweltschutz (z.B. Abwasserbehandlung)
\item Analyse und Qualitätsmanagment
\item Versand und Logistik
\ei

\subsection{Andere Kosten}
\bi
\item Generalia: Beteiligung an Gesamtkosten des Unternehmens
\item Marketing: technisches Marketing, Publikationen, Werbung
\item Forschung und Entwicklung: Investition in die Zukunft!
\ei

\subsection{Kalkulation}
Preise für Hauptpositionen (Reaktor, Wärmeübertrager, etc.) sind normalerweise bekannt.
Sind die Kosten $P$ für gewünschte Größe oder Kapazität $C$ nicht bekannt kann die Korrelation
\[ \frac{P_1}{P_2} = \left( \frac{C_1}{C_2} \right)^m \]
mit einem Degressionskoeffizienten von z.B. $m=0,66$ zur Hochrechnung herangezogen werden.\\
Direkte Nebenpositionen (Montage, Verrohrung, MSR-Technik) und indirekte Nebenpositionen (Planungskosten, unerwartete Ereignisse) werden mit Faktoren abgeschätzt und betragen in etwa das $1,9$ bis $3,5$-fache der Hauptpositionen.

\subsection{Kostendiagramm}
Linearer oder nichtlinearer Auftrag von Erlösen bzw. Kosten [$EUR/a$] gegenüber Auslastungsgrad $X$.
\bi
\item fixe Kosten: Kapital, Personal...
\item variable Kosten: Rohstoffe, Energie...
\item Nutzenschwelle: Erlöse > fixe + variable Kosten
\item Stillegungspunkt: variable Kosten > Erlöse
\ei

\subsection{Kapitalrendite und Amortisationszeit}
Der Parameter {\it return on investment} $r$ (ROI) basiert auf der Annahme, dass Profit und Abschreibungen verwendet werden, um die Investitionskosten zurückzuzahlen.
\[ r = \frac{ \mbox{Profit}/a+ \mbox{Abschreibungen}/a }{ \mbox{investiertes Kapital} } \cdot 100 = \frac{1}{t_r} \quad \left[ \%/a \right] \]
Wird für die Finanzierung Eigenkapital anstelle von Fremdkapital herangezogen, werden im Zähler noch die jährlichen Zinsen hinzugerechnet.
In der chemischen Industrie sind gewöhnlich Amortisationszeiten $t_r$ von weniger als vier Jahren gefordert, um die wirtschaftlichen und technischen Risiken zu rechtfertigen. Nur für gut etablierte Massenprodukte mit einem sicheren, wachsenden Markt sind längere Amortisationszeiten möglich.

\section{Prozessentwicklung}
Unterschiede in der Prozessentwicklung für Massen- und Feinchemikalien sind durchgängig.\\
Scale-Up als empirischer Prozess ist zeitraubend und sicherheitstechnisch riskant, was zu einer Bevorzugung voraussagender Modelle führt.
\subsection{Hauptschritte in der Prozessentwicklung}
\be
\item {\bf Entdeckungsphase} eines neuen Produktes, Katalysators, Syntheseweg
\item {\bf Verfahrenskonzept:} Machbarkeit, Wirtschaftlichkeit, Reaktorkonzept, Trennverfahren
\item {\bf Miniplant/Pilotanlage:} Entwicklung des Marktes, Bestätigung der Machbarkeit, Erforschung von Langzeiteffekten
\item {\bf Kommerzielle Anlage:} Detailplanung und Montage 
\ee
Zwischen den Hauptschritten steht eine Bewertung, die zum Verwerfen der Entwicklung, zur Wiederholung eines Schrittes oder zur Fortsetzung der Kette führt.\\
Moderne Prozessentwicklung geschieht aus Zeitgründen oftmals parallel ({\it simultaneous engineering}).
Dies erfordert eine intensive Zusammenarbeit zwischen unterschiedlichen Disziplinen (Chemiker, Reaktionstechniker, Trenntechniker, etc.).
