\section{Feststoff-Gasphasen Reaktionen}
(Nicht katalytische) Reaktionen zwischen Feststoff und Gasphase kommen in der Praxis oftmals vor:
\bi
\item Rösten von sulfidischen Erzen (mit Sauerstoff)
\item Reduktion von Eisenerz (mit Kohlenmonoxid)
\item Vergasung von Kohle zu Syngas
\item Absorption von SO$_2$ durch Kalk
\item Brennen von Kalkstein zu gebranntem Kalk
\ei
\subsection{Poröser Feststoff (CVI)}
Durch größere spezifische Oberfläche wird die Reaktionszone größer und es kommt zu Massentransportphänomenen wie bereits bekannt. Die Konzentrationsgradienten hängen hierbei direkt mit Reaktionsrate und Diffusion zusammen.\\
Bei Reaktionen ist zwischen 2 Fällen zu unterscheiden:
\be
\item Kleine Poren, Großes Korn: Gradient des Edukts zur Kornmitte hin, diffusionsgehemmt.
\item Große Poren, Kleines Korn: Quasihomogene Eduktkonzentration im Korn, Reaktion ist limitierend.
\ee
In diesem Fall spricht man von Chemical Vapor Infiltration ({\bf CVI}).\\
Die Reaktion läuft in folgenden Schritten ab:
\be
\item Reaktion in der Gasphase von Precursor zum Edukt
\item Filmdiffusion
\item Porendiffusion
\item Oberflächenreaktion mit Filmbildung
\ee
Rückweg analog.

\subsection{Nicht-Poröser Feststoff}
Durch definierte Reaktionsoberfläche wandert die Reaktionszone von außen nach innen durch den Feststoff.\\
Bei der Reaktion ist zwischen 2 Fällen zu unterscheiden:
\be
\item Reaktion bildet ausschliesslich gasförmige Produkte: Radius nimmt mit der Zeit ab
\item Reaktion bildet ebenfalls festes Produkt: Das entstehende Produkt \emph{muss} porös sein. Hier muss die Diffusion durch diesen Bereich betrachtet werden. Hierzu bietet sich das \emph{Shrinking Core Model} (SCM) an.
\ee
Im Fall 2 spricht man von Chemical Vapor Deposition ({\bf CVD}).\\
Die wichtigsten Schritte sind:
\be
\item Konvektiver Transport des Edukts
\item Massentransport zum Substrat (Grenzfilm)
\item Adsorption (aus dem Film)
\item Oberflächendiffusion, Reaktion und Bildung des porösen Produktes
\ee
Rückweg analog. Der geschwindigkeitsbestimmende Schritt ergibt sich hierbei durch:\\
\begin{minipage}[t]{.45\linewidth}
{\bf Kinetische Limitierung}
\[ \frac{1}{k_s} \gg \frac{\delta}{D} \]
Schnelle Diffusion
\bi
\item Hohe Gasgeschwindigkeit
\item Niedrige Temperatur
\item Geringer Druck
\ei
\end{minipage}
\hfill
\begin{minipage}[t]{.45\linewidth}
{\bf Massentransportlimitierung }
\[ \frac{1}{k_s} \ll \frac{\delta}{D} \]
Langsame Diffusion
\bi
\item Geringe Gasgeschwindigkeit
\item Hohe Temperatur
\item Hoher Druck
\ei
\end{minipage}

\subsection{Zusammenfassung}
Der CVD/CVI-Prozess muss durch die Reaktion gesteuert werden, um Kontrolle über die Vollständigkeit der Reaktion zu bekommen. Hier kommt es auf das Verhältnis von Depositions- und Diffusionsrate an.

