\section{Heterogene Katalyse}
\subsection{Oberfläche des Katalysatorkorns}
Wie in der homogenen Katalyse ist eine spezielle {\it geometrische} und {\it elektrochemische} Form der Oberfläche notwendig, um gute Reaktivität und Selektivität zu erzeugen.

\subsubsection{Ensemble-Effekt}
Ein \emph{Ensemble} ist die Anzahl an Zentren, die für eine optimale Reaktion benötigt werden. Man unterscheidet zwischen:
\bi
\item {\bf On-Top} Ein Molekül adsorbiert an einem aktiven Zentrum
\item {\bf Bridge-Bonded} Ein Molekül benötigt zwei benachbarte Zentren
\item {\bf Hollow-Site} Ein Molekül adsorbiert zwischen drei Zentren
\ei

\subsubsection{Liganden-Effekt}
Man spricht von \emph{Ligand-Effect}, wenn die Eigenschaften eines Ober\-flächen-Atoms durch Austauschen eines gleichartigen Nachbar-Atoms durch ein Andersartiges verändert werden.

\subsubsection{Einfluß von Oberflächendefekten}
\bi
\item Stufen und Ecken sind aktiver
\item Adatoms (einzelnes Atom auf einer Fläche) sind besonders aktiv
\item Zusammenfassend passiert an Unregelmäßigkeiten am meisten.
\ei

\subsubsection{Zukunft}
Derzeit unterscheiden sich die Oberflächenforschung und die Katalysatorenforschung stark. 
Während bei der Oberflächenforschung auf ideale Bedingungen, atomare Betrachtungsweise und Erforschung von Fundamentalmechanismen fokussiert wird, wird bei der heterogenen Katalyse stets mit irealen Bedingungen, System-Betrachtungsweise und dem Fokus auf Aktivität, Selektivität, Stabilität und Effektivkinetik gearbeitet. Das Ziel hierbei ist eindeutig die Lücke zu schließen.\\
In der (aufsteigenden) Komplexität ist zwischen chemischer
\bi
\item Ad-/Desorption
\item Simple Reaktion
\item Selektivität
\ei
und Strukturkomplexität
\bi
\item Monokristallin
\item Polykristallin
\item Modellkatalysatoren
\item Realität
\ei
zu unterscheiden.

\subsubsection{Methoden zur Strukturanalyse}
Hier kann zwischen Volumenmethoden
\bi
\item Naßchemische/UV: Anzahl / Art der Zentren, Oxidationszahl
\item Single Pellet Apparatus: $D_E$
\item Conductometric Detrimination: $\lambda_E$
\item NMR / ESR: Bindungart
\item Röntgendiffraktometrie: Kristallstruktur
\ei
und Oberflächenmethoden
\bi
\item IR-Spektroskopie: Oberflächenbeschaffenheit
\item Temperatur Adsorption: Anzahl / Art aktiver Zentren
\item BET / Porosimetrie: Spezifische Oberfläche, Porengrößenverteilung
\item Secondary Ion Mass Spectroscopy (SIMS): Elementverteilung
\item XPS: Bindungsart
\ei

\subsubsection{Trends}
Die Kombination von molekular definierten Zentren mit heterogenem Support stellt einen aktuellen Trend dar. Hier kann eine erhöhte Selektivität durch die spezifische Geometrie des Supports erreicht werden.

\subsection{Porendiffusion}
Für die Betrachtung des Einflusses der Porendiffusion auf den Massentransport im Pellet wird, wie gewohnt zur Betrachtungsweise via Massenbilanz gegriffen. Hierbei wird vereinfachend angenommen:
\bi
\item Keine Filmdiffusion
\item Isothermie
\item Gleichartige Porenstruktur
\item Spherisches Katalysatorkorn
\item Pseudo-Homogenes System
\item Simple Reaktion
\ei
Ausgehend von der Massenbilanz:
\[ \eta = \frac{4 \pi R^2 D_e \frac{c_s}{R} \left( \frac{df}{dx} \right)_{x=1} }{\frac{4}{3} \pi R^3 k c_s }  \quad \mbox{mit} \quad \left( \frac{df}{dx} \right)_{x=1} = \frac{\phi}{\tanh \phi} - 1\]
ergibt sich
\[ \fbx{\eta = \frac{3}{\phi} \left( \frac{1}{\tanh \phi} - \frac{1}{\phi} \right) } \]
Wie gewohnt: Für $\phi > 3$ ist $\tanh \approx 1$. Somit: $\eta = \frac{3}{\phi}$.
