\section{Wirbelschicht-Reaktoren}
Bei Wirbelschichten unterscheidet man zwischen 6 Stadien (vgl. {\sc MVT}):
\be
\item $u < u_{mf}$: Festbett
\item $u \approx u_{mf}$: Lockerungszustand
\item $u > u_{mf}$: Blasenbildende Wirbelschicht
\item $u > u_{mf}$: Stoßende Wirbelschicht
\item $u > u_{mf}$: Kanalbildende Wirbelschicht
\item $u \gg u_{mf}$: Feststoffaustrag - Zirkulierende Wirbelschicht
\ee
Der charakteristische Verlauf des Druckverlusts über der Strömungsgeschwindigkeit ermöglicht die Bestimmung von $u_{mf}$.
Über die Höhe des Bettes am Lockerungspunkt kann $\varepsilon_{mf}$ bestimmt werden: 
\[ \varepsilon_{mf} = \frac{V_{s}}{V_{ges}} = A \frac{H_{\mbox{Festbett}}}{H_{\mbox{Lockerungspunkt}}} \]
Zur Beschreibung einer Wirbelschicht bedient man sich der Kräftebilanz:
\[ \fbx{ \Delta p = (1 - \varepsilon_{mf}) H g (\rho_p - \rho_f) } \]
Technisch unterscheidet man zwischen:
\bi
\item {\bf Homogene} Wirbelschicht: gleichmäßig expandiert mit $u < 3 u_{mf}$; Typ 2 und 3 (s.o.); Bsp. katalytische Gas-Phasen-Reaktion
\item {\bf Heterogene} Wirbelschicht: hoch expandiert mit $u > 3 u_{mf}$; Typ 4, 5 und 6; Bsp. Kohleverbrennung oder Rauchgasreinigung.
\ei

\subsection{Homogene Wirbelschichten}
Die wichtigste Eigenschaft der homogenen Wirbelschicht ist die Isothermie. Deswegen kann auf eine Enthalpiebilanz komplett verzichtet werden.
Ausgehend vom eindimensionalen Dispersionsmodell kann nun die Massenbilanz aufgstellt werden:
\[ \fbx{0 = - u \frac{dc_1}{dh} + D_a \frac{d^2c_1}{dh^2} + k c_1 } \]
Hierbei ist zu bemerken, dass $D_a = f(d_p;\Psi)$, also von Partikelgröße und Beschaffenheit (Spherizität) abhängig ist.

\subsection{Heterogene Wirbelschichten}
Für eine heterogen fluidiesierte Wirbelschicht ist es schwer, eine angemessene Beschreibung für den Massentransport zwischen Gasblasen und Katalysator-{\emph Suspension} zu finden. Hier muss auf Modelle zurückgegriffen werden:

\subsubsection{Blasenmodell}
Dieses Modell wurde von {\sc Kunii} und {\sc Levenspiel} entwickelt und beschreibt den Massentransport zwischen Blase und Suspension in zwei Schritten:
\be
\item Massentransport Blase$\rightarrow$Wolke $K_{bc}$
\item Massentransport Wolke$\rightarrow$Suspension $K_{cs}$
\ee
Man beschreibt eine aufsteigende Blase hierbei als einen Batch-Reaktor mit Reaktion 1. Ordnung:
\[ 0 = - u_b \frac{dc_b}{dh} - K_{eff} c_b \]
Dabei vereinigt $K_{eff}$ alle kinetischen und massentransportbehafteten Effekte.
Zur Bestimmung von $K_{eff}$ trifft man folgende Annahmen:
\bi
\item Jegliches Gas steigt in Form von Blasen durch die (sozusagen autark) fluidisierte Wirbelschicht
\item Alle Gasblasen verhalten sich gleichartig in Bezug auf Verweilzeit, Größe und Form
\item Der Gasaustausch erfolgt über die Wolke/Schleppe der Blase
\item Stationarität
\ei
Hieraus ergibt sich folgendes Lösungskonzept:
\be
\item Aufstellen von Bilanzgleichungen für Blase B, Wolke W und Suspension S:
\ee
\begin{eqnarray}
\mbox{Gesamtumsatz} &=& \mbox{Reaktion in B} + \mbox{Transport B-W} \\
\mbox{Transport B-W} &=& \mbox{Reaktion in W} + \mbox{Transport W-S} \\
\mbox{Transport W-S}&=& \mbox{Reaktion in W}
\end{eqnarray}
\bi
%Reaktion in Blase = Transport von Wolke\\
%Transfer von Wolke = Reaktion in Wolke + Transport von Suspension\\
%Transport von Suspension = Reaktion in Suspension
\item[2.] Lösen dieser durch Einsetzen von (3) in (2) und (2) in (1).
\item[3.] Eliminieren der unbekannten Konzentrationen $c_s$ und $c_c$.
\item[4.] Auflösen nach $K_{eff}$.
\ei
Nach Lösung der Massenbilanz
\[ (1-X) = \exp \left( - \frac{K_{eff} H}{u_b} \right) \]
kann $1-X$ in Abhängigkeit von $H$ grafisch aufgetragen werden.\\
$\ominus$ Der unsicherste Parameter ist hierbei $u_b$, welcher abhängig von der Blasengrößenverteilung aufgetragen wird.
\bi
\item experimentelle Ermittlung
\item (nachträgliche) Anpassung der Parameter
\item[$\Rightarrow$] kein A-Priori-Modell!
\ei

\subsubsection{Zweiphasenmodell}
In diesem Modell von {\sc Van Deemter} wird angenommen, dass sich das einströmende Gas in zwei Teile aufspaltet:
\be
\item Teil zum Fluidisieren des Betts. Strömt durch Suspensionsphase mit $u_{mf}$.
\item Teil formt Blasen, welche mit $u - u_{mf}$ durch den Reaktor wandern.
\ee
Zwischen Blase und Suspension findet ein Massentranfer $\alpha$ statt.
Eine Reaktion findet ausschließlich in der Suspension statt (hier ist der Unterschied zum Blasenmodell!).\\
Massenbilanz für Suspensionsphase:
\[ 0 = - u_{mf} \frac{dc_s}{dh} + D_a \varepsilon_{mf} \frac{d^2c_s}{dh^2} + \alpha (c_b -c_s) + (1-\varepsilon_b)(1-\varepsilon_{mf}) \rho_s k' c_s \]
Massenbilanz für die Blase-Phase:
\[ 0 = - (u - u_{mf}) \frac{dc_b}{dh} - \alpha (c_b - c_s) \]

\subsubsection{Filmmodell}
{\sc Werther} entwickelte als Erweiterung des Zweiphasenmodells das Filmmodell, welches eine Behandlung analog der Fluid-Fluid-Reak\-tionen vorschlägt.
\bi
\item Bilanzierung um Blase, Film und Suspension
\item Massentransport durch die Phasengrenze wird einer Adsorption gleichgesetzt
\item pseudo-homogene Reaktion in der Suspensionsphase wird angenommen
\ei
Durch die üblichen Randbedingungen erfolgt eine analytischen Lösung, welche, wie bereits aus der Fluid-Fluid-Beschreibung bekannt, die $Ha$-Zahl und $B$ enthält.
\bi
\item[$\oplus$] Zugänglichkeit von $k_g$, $a$ (spez. Oberfläche in $B$) und $\varepsilon_{mf}$ über Korrelationen
\item[$\Rightarrow$] {\bf A-Priori-Design} von Wirbelschichten ohne Experimente ist möglich!
\ei
